\RequirePackage{plautopatch}
\documentclass[uplatex,dvipdfmx,a4paper,11pt]{jlreq}
\usepackage{bxpapersize}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{otf}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ascmac}
% \usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{physics}
\usepackage{braket}
\usepackage{verbatimbox}
\usepackage{bm}
\usepackage{url}
% \usepackage[dvipdfmx,hiresbb,final]{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pxjahyper}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{cd}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xy}
\usepackage{xypic}
%
\title{微分方程式}
\author{Anko}
\makeatletter
%
\DeclareMathOperator{\lcm}{lcm}
\DeclareMathOperator{\Kernel}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Image}{Im}
\DeclareMathOperator{\ch}{ch}
\DeclareMathOperator{\Aut}{Aut}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
%
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\FF}{\mathbb{F}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\GG}{\mathbb{G}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}
\newcommand{\calB}{\mathcal{B}}
\newcommand{\calF}{\mathcal{F}}
\newcommand{\ignore}[1]{}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}
% \newcommand{\abs}[1]{\left\lvert #1 \right\rvert}
\newcommand{\lt}{<}
\newcommand{\gt}{>}
\newcommand{\id}{\mathrm{id}}
\newcommand{\rot}{\curl}
\renewcommand{\angle}[1]{\left\langle #1 \right\rangle}
\newcommand{\EE}{\bm{E}}
\newcommand{\BB}{\bm{B}}
\renewcommand{\AA}{\bm{A}}
\newcommand{\rr}{\bm{r}}
\newcommand{\kk}{\bm{k}}
\newcommand{\pp}{\bm{p}}

\let\oldcite=\cite
\renewcommand\cite[1]{\hyperlink{#1}{\oldcite{#1}}}

\let\oldbibitem=\bibitem
\renewcommand{\bibitem}[2][]{\label{#2}\oldbibitem[#1]{#2}}

% theorem環境の設定
% - 冒頭に改行
% - 末尾にdiamond (amsthm)
\theoremstyle{definition}
\newcommand*{\newscreentheoremx}[2]{
  \newenvironment{#1}[1][]{
    \begin{screen}
    \begin{#2}[##1]
      \leavevmode
      \newline
  }{
    \end{#2}
    \end{screen}
  }
}
\newcommand*{\newqedtheoremx}[2]{
  \newenvironment{#1}[1][]{
    \begin{#2}[##1]
      \leavevmode
      \newline
      \renewcommand{\qedsymbol}{\(\diamond\)}
      \pushQED{\qed}
  }{
      \qedhere
      \popQED
    \end{#2}
  }
}
\newtheorem{theorem*}{定理}

\newqedtheoremx{theorem}{theorem*}
\newcommand*\newqedtheorem@unstarred[2]{%
  \newtheorem{#1*}[theorem*]{#2}
  \newqedtheoremx{#1}{#1*}
}
\newcommand*\newqedtheorem@starred[2]{%
  \newtheorem*{#1*}{#2}
  \newqedtheoremx{#1}{#1*}
}
\newcommand*{\newqedtheorem}{\@ifstar{\newqedtheorem@starred}{\newqedtheorem@unstarred}}

\newtheorem{sctheorem*}{定理}
\newscreentheoremx{sctheorem}{sctheorem*}
\newcommand*\newscreentheorem@unstarred[2]{%
  \newtheorem{#1*}[theorem*]{#2}
  \newscreentheoremx{#1}{#1*}
}
\newcommand*\newscreentheorem@starred[2]{%
  \newtheorem*{#1*}{#2}
  \newscreentheoremx{#1}{#1*}
}
\newcommand*{\newscreentheorem}{\@ifstar{\newscreentheorem@starred}{\newscreentheorem@unstarred}}

%\newtheorem*{definition}{定義}
%\newtheorem{theorem}{定理}
%\newtheorem{proposition}[theorem]{命題}
%\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
%\newtheorem{corollary}[theorem]{系}

\newqedtheorem{lemma}{補題}
\newqedtheorem{corollary}{系}
\newqedtheorem{example}{例}
\newqedtheorem{proposition}{命題}
\newqedtheorem{remark}{注意}
\newqedtheorem{thesis}{主張}
\newqedtheorem{notation}{記法}
\newqedtheorem{problem}{問題}
\newqedtheorem{algorithm}{アルゴリズム}

\newscreentheorem*{definition}{定義}

\renewenvironment{proof}[1][\proofname]{\par
  \normalfont
  \topsep6\p@\@plus6\p@ \trivlist
  \item[\hskip\labelsep{\bfseries #1}\@addpunct{\bfseries}]\ignorespaces\quad\par
}{%
  \qed\endtrivlist\@endpefalse
}
\renewcommand\proofname{証明}

\makeatother

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\clearpage

\section{特殊関数}
\begin{definition}
  複素平面上で $\Re z > 1$ を満たす領域内にある閉曲線 $C$ 上の点 $z$ に対して次の関数は一様収束し正則な関数となる.
  \begin{align}
    \Gamma(z) := \int_0^\infty e^{-t}t^{z-1}\dd{t}
  \end{align}
\end{definition}

\begin{proposition}
  \begin{align}
    \Gamma(z + 1)           & = z\Gamma(z) \\
    \Gamma(1)               & = 1          \\
    \Gamma(n + 1)           & = n!         \\
    \Gamma\qty(\frac{1}{2}) & = \sqrt{\pi}
  \end{align}
\end{proposition}

\begin{proposition}[スターリングの公式 (Stirling's formula)]
  \begin{align}
    \Gamma(x + 1) & = \sqrt{2\pi x}e^{-x}x^x \qquad (x \gg 1)
  \end{align}
\end{proposition}

\begin{proposition}
  ガウスの公式 (Gauss's formula)
  \begin{align}
    \Gamma(z) & = \lim_{n\to\infty}\frac{n!n^z}{z(z+1)\cdots(z+n)} \\
  \end{align}
\end{proposition}
\begin{proposition}
  ワイエルシュトラスの公式 (Weierstrass' formula) $\gamma$ はオイラーの定数 (Euler's constant) とする.
  \begin{align}
    \frac{1}{\Gamma(z)} & = ze^{\gamma z}\prod_{n=1}^{\infty}\qty(1 + \frac{z}{n})e^{-z/n}              \\
    \gamma              & := \lim_{n\to\infty}\qty(\sum_{m=1}^{n}\frac{1}{m} - \log n) = 0.577216\cdots
  \end{align}
\end{proposition}

\begin{definition}
  ベータ関数 (Beta function)
  \begin{align}
    B(z, \zeta) := \int_{0}^{1}t^{z-1}(1-t)^{\zeta-1}\dd{t}
  \end{align}
\end{definition}

\begin{proposition}
  \begin{align}
    B(z, \zeta)            & = B(\zeta, z)                                                          \\
    B(z, \zeta)            & = 2\int_0^{\pi/2}\sin^{2z - 1}\theta\cos^{2\zeta - 1}\theta\dd{\theta} \\
    B(z, \zeta)            & = \int_0^{\infty}\frac{u^{z-1}}{(1 + u)^{z + \zeta}}\dd{\theta}        \\
    B(z, \zeta)            & = \frac{\Gamma(z)\Gamma(\zeta)}{\Gamma(z + \zeta)}                     \\
    \Gamma(z)\Gamma(1 - z) & = \frac{\pi}{\sin\pi z}
  \end{align}
\end{proposition}

\begin{definition}[ルジャンドル微分方程式]
  \begin{align}
    (1 - x^2)y'' - 2xy' + \lambda y = 0
  \end{align}
\end{definition}

\begin{align}
  y = \sum_{j=0}^{\infty}a_jx^j
\end{align}

\begin{definition}[ルジャンドルの陪微分方程式]
  ルジャンドルの陪微分方程式
  \begin{align}
    (1 - x^2)y'' - 2xy' + \qty(n(n + 1) - \frac{m^2}{1 - x^2})y = 0
  \end{align}
  これを満たす独立な 2 つの解 $P_n^m(x)$ と $Q_n^m(x)$ を第一種および第二種ルジャンドル陪関数はルジャンドル関数で表される。
\end{definition}

\begin{definition}
  ベッセルの微分方程式 (Bessel's equation)
  \begin{align}
    x^2y'' + xy' + (x^2 - \nu^2)y = 0
  \end{align}
\end{definition}
\begin{definition}
  ベッセルの微分方程式 (Bessel's equation)
  \begin{align}
    x^2y'' + xy' + (x^2 - \nu^2)y = 0
  \end{align}
\end{definition}

\begin{definition}
  ラゲール多項式
  \begin{align}
    \frac{e^{-xz/(1-z)}}{1-z} & = \sum_{n=0}^{\infty}L_n(x)\frac{z^n}{n!}
  \end{align}
\end{definition}
\begin{proposition}
  \begin{align}
    L_n(x)     & = e^x\dv[n]{x}(x^ne^{-x})                            \\
    L_n(x)     & = \sum_{l=0}^{n}\frac{(-1)^l(n!)^2}{(l!)^2(n-l)!}x^l \\
    L_{n+1}(x) & = (2n + 1 - x)L_n(x) - n^2L_{n-1}(x)                 \\
    xL_n'(x)   & = nL_n(x) - n^2L_{n-1}(x)                            \\
    L_n(0)     & = n!
  \end{align}
\end{proposition}

\begin{definition}
  次の級数展開の右辺に現れる $H_n(x)$ をエルミート多項式 (Hermite polynomials) という.
  \begin{align}
    e^{-t^2 + 2tx} = \sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n!}H_n(x)t^n
  \end{align}
  また, 左辺の関数はエルミート多項式の母関数 (generating function) という.
\end{definition}
\begin{proposition}
  \begin{align}
    H_n(x) = (-1)^ne^{x^2}\dv[n]{x}
  \end{align}
\end{proposition}

\begin{definition}
  超幾何関数
  \begin{align}
    x(1 - x)y'' + [c - (a + b + 1)x]y' - aby = 0
  \end{align}
\end{definition}
\begin{proposition}
  \begin{align}
    e^x         & = \lim_{b\to\infty}{}_2F_1\qty(1,b,1;\frac{x}{b}) \\
    \log(1 + x) & = x\cdot{}_2F_1(1,1,2;-x)
  \end{align}
\end{proposition}

\subsection{境界値問題}
\begin{definition}
  ラプラス方程式 (Laplace equation)
  \begin{align}
    \pdv[2]{u}{x} + \pdv[2]{u}{y} = 0
  \end{align}
  ポアソン方程式 (Poisson equation)
  \begin{align}
    \pdv[2]{u}{x} + \pdv[2]{u}{y} = -\rho(x, y)
  \end{align}
  波動方程式 (wave equation)
  \begin{align}
    \frac{1}{c^2}\pdv[2]{u}{t} = \pdv[2]{u}{x}
  \end{align}
  熱伝導方程式 (heat conduction equation) \\
  $\kappa$ を熱伝導率 (thermal conductivity)
  \begin{align}
    \pdv{u}{t} & = \kappa\pdv[2]{u}{x} + q(x)
  \end{align}
\end{definition}

\begin{proposition}
  ラプラス方程式を満たし
  \begin{align}
    \pdv[2]{u}{x} + \pdv[2]{u}{y} = 0
  \end{align}
  次の境界条件を満たす関数 $u(x, y)$ を求める。
  \begin{align}
    u(0, y) = 0, u(a, y) = 0, u(x, 0) = f(x), u(x, b) = 0
  \end{align}
\end{proposition}
\begin{proof}
  これは変数分離法が使えないと思う。
  \begin{align}
    u(x, y) = X(x)Y(y)
  \end{align}
  ラプラス方程式
  \begin{align}
    X''(x)Y(y)          & + X(x)Y''(y) = 0                                                      \\
    \frac{X''(x)}{X(x)} & = - \frac{Y''(y)}{Y(y)}                                               \\
    X''(x)              & = - \lambda^2X(x)                                                     \\
    Y''(y)              & = \lambda^2Y(y)                                                       \\
    X(x)                & = \sin(\frac{n\pi x}{a})                                              \\
    \lambda             & = \frac{n\pi}{a}                                                      \\
    f(x)                & = \sum_{n=1}^{\infty}A_n\sin(\frac{n\pi x}{a})\sinh(\frac{n\pi b}{a})
  \end{align}
\end{proof}
\begin{theorem}[ガウス積分]
  \begin{align}
     & \int_0^{\infty} e^{-\alpha x^2}\dd{x} = \frac{1}{2}\sqrt{\frac{\pi}{a}}                     \\
     & \int_0^{\infty} x^{2n}e^{-x^2/a^2}\dd{x} = \sqrt{\pi}(2n - 1)!!\frac{a^{2n + 1}}{2^{n + 1}} \\
     & \int_0^{\infty} x^{2n + 1}e^{-x^2/a^2}\dd{x} = \frac{n!}{2}a^{2n + 2}                       \\
     & \int_{-\infty}^{\infty} e^{-k^2/4}e^{ikx}\dd{k} = 2\sqrt{\pi}e^{-x^2}
  \end{align}
\end{theorem}
\begin{proof}
  まず積分値を $I$ とおく。
  \begin{align}
    I & := \int_{-\infty}^{\infty} e^{-\alpha x^2}\dd{x}
  \end{align}
  ここで $I^2$ を変数変換して計算する。
  \begin{align}
    I^2 & = \qty(\int_{-\infty}^{\infty} e^{-\alpha x^2}\dd{x})\qty(\int_0^{\infty} e^{-\alpha x^2}\dd{x}) \\
        & = \int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty} e^{-\alpha (x^2 + y^2)}\dd{x}\dd{y}             \\
        & = \int_{0}^{\infty}\int_{0}^{2\pi} e^{-\alpha r^2}r\dd{\theta}\dd{r}                             \\
        & = 2\pi\qty[-\frac{e^{-\alpha r^2}}{2\alpha}]_{0}^{\infty} = \frac{\pi}{a}
  \end{align}
  よって
  \begin{align}
    I & = \sqrt{\frac{\pi}{a}}
  \end{align}
  また
  \begin{align}
    \int_0^{\infty} x^{2n}e^{-\alpha x^2}\dd{x} & = (-1)^n\int_0^{\infty} \pdv[n]{\alpha}e^{-\alpha x^2}\dd{x}      \\
                                                & = (-1)^n\pdv[n]{\alpha}\int_0^{\infty} e^{-\alpha x^2}\dd{x}      \\
                                                & = (-1)^n\pdv[n]{\alpha}\qty(\frac{1}{2}\sqrt{\frac{\pi}{\alpha}}) \\
                                                & = \sqrt{\pi}\frac{(2n - 1)!!}{2^{n+1}}\alpha^{-(2n + 1)/2}
  \end{align}
  \begin{align}
    \int_0^{\infty} x^{2n + 1}e^{-\alpha x^2}\dd{x} & = (-1)^n\int_0^{\infty}\pdv[n]{\alpha}xe^{-\alpha x^2}\dd{x} \\
                                                    & = (-1)^n\pdv[n]{\alpha}\int_0^{\infty}xe^{-\alpha x^2}\dd{x} \\
                                                    & = (-1)^n\pdv[n]{\alpha}\frac{1}{2\alpha}                     \\
                                                    & = \frac{n!}{2}\alpha^{-(n + 1)}
  \end{align}
\end{proof}
\end{document}